[Pendule_de_Foucault_au_musee_des_arts_et_metiers.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pendule_de_Foucault_au_musee_des_arts_et_metiers.jpg "fig:Pendule_de_Foucault_au_musee_des_arts_et_metiers.jpg")
[Pendulum_animation.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pendulum_animation.gif "fig:Pendulum_animation.gif")
**擺**是一種實驗儀器，可用來展現種種力學現象。最基本的擺由一條[繩或竿](../Page/繩.md "wikilink")，和一個錘組成。錘繫在繩的下方，繩的另一端固定。當推動擺時，錘來回移動。擺可以作一個計時器。

## 類型

### 小角度簡單擺

若最高處(*v*=0)的繩子和最低處(速度最大值)的繩子的角度為\(\theta\)，符合:
\* \(\theta \leq 5^{\circ}\)
則可使用下列公式算出它的振动[周期](../Page/周期.md "wikilink")。

#### 週期公式

  - \(T= 2\pi \sqrt{\frac{0.1}{9.81}}= 0.630s (3s.f)\)

#### 公式證明

一物體正在擺盪最高處(此時*v*=0)，繩和中間繩有夾角\(\theta\)，繩長为\(L\)，相对于中間擺物的位移为\(x\)

此物體受下列力的影響

  - 繩子之拉力大小\(F\)
  - 重力大小\(F_{g}= mg\)

繩子的拉力\(F\)有分力

  - \(F\cos \theta = mg\)
  - \(F\sin  \theta = kx\)

\(\because \underset{\theta \to 0}{\mathop{\lim }}\,\cos \theta =1\)
\(\therefore F \approx  m_Gg\)
\(F \sin{\theta} = m_Gg \left( \frac{x}{L} \right) = k x\)
解得 \(k = \frac{m_Gg}{L}\)

代入 \(T = 2 \pi \sqrt{\frac{m_I}{k}}\)

得到 \(T = 2 \pi \sqrt{\frac{m_IL}{m_Gg}}\)

根據[廣義相對論可知](../Page/廣義相對論.md "wikilink")，\(m_I = m_G\,\)

故 \(T= 2\pi \sqrt{\frac{L}{g}}\)

### 簡單擺

[Simple_pendulum_height.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Simple_pendulum_height.png "fig:Simple_pendulum_height.png")
[Pendulum_period.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pendulum_period.svg "fig:Pendulum_period.svg")
取 \(L\) 為繩的長度， \(\theta\) 為繩和垂直平面的線的交角，\(\theta_0\) 為 \(\theta\)
的最大值，\(m\) 為錘的質量，\(\ddot{\theta}\) 表示角度加速度
\(\alpha = \frac{{\rm{d}}^2 \theta}{{\rm{d}} t^2}\) 。

忽略空氣阻力以及繩的彈性、重量的影響：

  - 錘速率最高是在 \(\theta = 0\) 時。當錘昇到最高點，其速率為 0。繩的張力沒有對錘做功，整個過程中動能和位能的和不變。
  - 運動方程為：

\[m L \ddot{\theta} = m {\rm{g}} \sin \theta\] 注意不論*θ*的值為何，運動週期和錘的質量無關。

當 \(\theta\)
相當小的時候，\(\sin\theta \approx \theta\)，因此可得到一條齊次常係數微分方程。此為一[簡諧運動](../Page/簡諧運動.md "wikilink")，週期
\(T = 2\pi \sqrt{\frac{L}{g}}\)。

準確的運動週期不可以用基礎函數求得。考慮微分方程：

\[{{\rm{d}}t\over {\rm{d}}\theta} = {1\over\sqrt{2}}\sqrt{L\over {\rm{g}}}{1\over\sqrt{\cos\theta-\cos\theta_0}}\]

  -
    \(T = \theta_0\rightarrow0\rightarrow-\theta_0\rightarrow0\rightarrow\theta_0 = 4\left(\theta_0\rightarrow0\right)\)
    \(T = 4{1\over\sqrt{2}}\sqrt{L\over {\rm{g}}}\int^{\theta_0}_0{1\over\sqrt{\cos\theta-\cos\theta_0}}\,{\rm{d}}\theta\)

將上式重寫成第一類[橢圓函數的形式](../Page/橢圓函數.md "wikilink")：

\[T = 4\sqrt{L\over {\rm{g}}}F\left({\sin{\theta_0\over 2}}, {\pi \over 2} \right)\]

其中\(F(k,\phi) = \int^{\phi}_0 {1\over\sqrt{1-k^2\sin^2{\theta}}}\,{\rm{d}}\theta.\)

週期可以用級數表示成：

\[T = 2\pi \sqrt{L\over {\mathrm{g}}} \left[ 1+ \left( \frac{1}{2} \right)^2 \sin^2\frac{\theta_0}{2} +  \left(\frac{1 \cdot 3}{2 \cdot 4} \right)^2 \sin^4 \frac{\theta_0}{2} + \left( \frac {1 \cdot 3 \cdot 5}{2 \cdot 4 \cdot 6} \right)^2 \sin^6 \frac{\theta_0}{2} + \cdots \right]\]

### 衝擊擺

[Ballistic_pendulum.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ballistic_pendulum.svg "fig:Ballistic_pendulum.svg")

衝擊擺是來用計算子弹速度的實驗室儀器。它的原理為：物件碰撞前後[動量守恒](../Page/動量守恒.md "wikilink")，擺運動時[能量守恒](../Page/能量守恒.md "wikilink")。

衝擊擺和普通擺相似，特別之處它的錘會和射入子弹產生完全非彈性碰撞，即碰撞後兩者會合為一。

將子弹射向停止的錘，使錘和子弹合在一起擺動。設錘質量為\(m_p\,\)，子弹質量和初速度分別為\(m_b\,\)和*v*，錘和子弹碰撞後的速度為*u*。

以下是子弹速度的計算方法：

由[動量守恒定律](../Page/動量守恒定律.md "wikilink")，

  -
    \(m_b \times v + m_p \times 0 = (m_b + m_p) \times u\)

由[能量守恒定律](../Page/能量守恒定律.md "wikilink")，

  -
    \(\frac{1}{2} (m_b + m_p) u^2 = (m_b + m_p) g h\)

解得 \(v = \frac{(m_b + m_p) \sqrt{2gh}}{m_b}\)。

### 倒單擺

[Cart-pendulum.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cart-pendulum.png "fig:Cart-pendulum.png")

### 小車上的倒單擺

由一個倒單擺與一個帶有水平平帶的小車組成的系統。

### 錐擺

錐擺的路徑是平面上圓。擺運動時，繩的路徑為一個[圓錐面](../Page/圓錐.md "wikilink")。這是[圓周運動](../Page/圓周運動.md "wikilink")。

### 複擺

[Double-Pendulum.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Double-Pendulum.svg "fig:Double-Pendulum.svg")
複擺系統是混沌的。

### 磁性擺

和複擺一樣，磁性擺系統是混沌的。

## 應用

### 傅科擺

傅科擺的移動可作為地球自轉的證據。

### 鐘擺

擺鐘。

為了減少溫度變化的影響，有不同的設計：

  - 柵形補償擺（Gridiron
    Pendulum）：以不同金屬（鋼和銅）配搭，保持擺的長度不變[1](http://physics.kenyon.edu/EarlyApparatus/Thermodynamics/Gridiron_Pendulum/Gridiron_Pendulum.html)
  - Graham's pendulum：有一個水銀管柱，保持擺的重心不變
  - 以木製擺[2](http://www.oldandsold.com/articles17/furniture-109.shtml)
  - Ellicott compensated pendulum：用多個擺的結構配合

## 參考

  - Paul Appell, "Sur une interprétation des valeurs imaginaires du
    temps en Mécanique", Comptes Rendus Hebdomadaires des Scéances de
    l'Académie des Sciences, volume 87, number 1, July, 1878.
  - The Pendulum: A Physics Case Study, Gregory L. Baker and James A.
    Blackburn, Oxford University Press, 2005

[Category:經典力學](../Category/經典力學.md "wikilink")
[Category:摆](../Category/摆.md "wikilink")